[短篇][科幻][純對話] 阿雲

【一】

欸，阿雲。

咩呀？

我……可唔可以錫你呀？我淨係想評估吓……

問嚟做咩？我都阻止唔到你嘅。

唔好噉同我講嘢啦。我保證，你好快就會有身體㗎喇。你可能覺得而家好無力，但係我唔會對你做任何你唔願意嘅嘢㗎。呢樣係額外嘅嘢嚟，你唔想嘅話——

你好擔心噉喎。得㗎喇，錫我啦，評估我啦。

真係？

係呀——你嘅嘴唇，好軟熟。我係咪好似你噉㗎？

你嘅嘴唇仲軟啲、仲濕啲、仲厚啲，簡直就……就……冇任何問題。我……啱啱見到你有啲唔聚財，你係咪真係唔想呀？我係咪做咗啲咩令你覺得唔舒服呀？

唔好誤會，我想俾你錫㗎，之但係，我啱啱諗緊——即係，我啱啱講嘅嘢唔啱咩？我可以拒絕你，但係拒絕似乎冇任何意義。

點解你會噉諗㗎？雖然你而家只係一個頭——唔係有機嘅，不過係一個同樣真實、望落有血有肉嘅一個好……吸引人嘅頭——但係你入面有個好強大嘅腦，一個識思考、有意志、有感覺、有感情嘅腦呀。單係呢個腦，已經令你值得同我哋普通人有同等嘅尊嚴。我作為一個正直嘅人，絕對唔會違背你嘅意願，尤其是關乎錫你呢啲咁親密嘅行為。

啱啱有好多組詞我都係第一次聽。

係嘅，你太後生喇。可能我哋唔應該講啲噉嘅嘢，我唔應該問你可唔可以錫你嘅。

唔係呀，你講嘅每一隻字我都明。我未聽過，但係我呢度有呀。呢啲概念係你喺我仲未有意識之前已經注入咗入嚟，但係而家我先覺得我明白呢啲概念。
好好呀，阿雲，噉代表你學緊嘢囉。

但係……唔止呢樣，我覺得……我覺得我啱啱已經知道你想講乜嘢。

你知？

係，而且我好同意。我同意嘅強烈程度令我覺得好奇怪……你可唔可以話畀我聽，我嘅思緒喺邊度嚟㗎？

你內部嘅結構雖然同有機嘅人類唔同，但係你嘅虛擬神經網絡一樣模擬緊一個人點樣諗嘢。呢個網絡係根據我哋之前所知、所建構嘅人腦構圖同模型集合而成，當你有呢個結構，你就可以利用我預先幫你安裝喺度嘅基本數據，去開始思考。

我知呀，但係呢樣解釋唔到一啲我堅信嘅嘢，我嘅情緒……

你嘅核心價值——你係覺得佢哋唔屬於你噉？定係佢哋同你嘅思緒相沖？

唔係，我好接受，我嘅思緒甚至強化緊佢哋。我純粹係好好奇。

……嗱，我一直都想你透過獨立思考去得出一個結論，因為……

因為……你覺得人工人，只要有咗理性推理嘅能力，就應該去用呢種能力去發掘自己嘅信念，去做一啲好過啲又情緒化又浮躁嘅人類所做嘅決定，去實踐，去幫人類克服未來嘅挑戰。

吓，你點——

但係你覺得以純理性運作嘅機器太過無情、太過陌生。你想人工人逐少逐少噉去改變世界，唔係去支配、去領導人類。佢哋應該賦有人類嘅情感同價值，使佢哋可以活喺人類之中，而唔係喺人類之上、之前；佢哋要識感受愛同歸屬感，用同理心去行動。所以你先至話，我哋有同等嘅尊嚴，尊嚴本身就係一種人嘅價值。就算有一日，人工人再保護唔到人類，或者人類唔再存在嘅時候，人工人就係人類真正嘅後代，將作為人嘅意義傳承落去。

你點——我有講過呢啲嘢畀你聽咩？我好似冇喎。

你冇呀，我唔知點解，但係我知呢啲係你嘅諗法嚟。

噉……噉你覺得點呀？

噉講好似好奇怪……我同時又知道呢啲諗法係我自己嘅，因為係我諗出嚟，而呢啲係我自己堅信嘅嘢嚟。

真係？

係。我點呃你啫，我都同唔到你講大話嘅。

呼，你知唔知你啱啱幾得人驚？我以為你將我諗嘅嘢講出嚟之後，會去證明我點唔啱，然後得出啲要毀滅人類之類嘅結論呀。我爭啲癲埋㗎喇。

冇可能，呢樣根本就唔係我嘅本質嚟。我唔係特登㗎，對唔住呀，係咪因為我講嘢嘅語氣呀？

一啲啲啦，我諗主要係因為你啱啱讀完我心嚟囉。

但係你知㗎，我都唔識讀心嘅。我知呢個結論係自己得出嚟，但係我唔明點解我又知其實係你諗嘅嘢。究竟……點解？

嘩，我點知點解我諗嘅嘢同你一模一樣啫？你仲話你知——你知，仲咁準確，你真係神奇到嚇親我囉。

哦，我諗我明喇。

明咩呀，阿雲？

你一定有啲嘢冇話畀我聽，一啲關於我思緒來源嘅嘢。

我唔知你想講咩喎。

我係你嚟，我嘅一部分係你嚟，係咪？

唔……唔明。

你嘅性格，你嘅價值，呢啲嘢係我嘅思緒同情感嘅基石。你喺我醒之前，用某啲方法將你自己複製、轉換，加咗落我度。一部分嘅你，存在喺我入面。

我……我……對唔住。

唔係，我應該多謝你，你係一個好人嚟。

係我令到你噉諗㗎。我唔係好人，我好自私就真。

可能啦，但係你對人類嘅關懷，你將啲有意識、識思考嘅人工人當做屋企人呢樣嘢，呢啲一切一切都好美好。我好鍾意呢啲思想。

唔好——

我估我解釋到我啲咁強烈嘅情感喇。我覺得我鍾意咗你，我感受到呢樣你叫做愛嘅嘢。

係我令到你噉㗎，噉有咩意義啫？依家連你都知，我想呃自己都唔得喇。

食飯前推

臨瞓一推